\Section{Fork/Join}

\Subsection{Идеология}

Идея Fork/Join основана на принципе "разделяй и властвуй". Берем большую задачу, разбиваем на маленькие подзадачи и решаем их параллельно. Хороший пример -- сортировка слиянием. Делим массив на две части, сортируем каждую по отдельности и сливаем результаты воедино. То есть в этой идеологии задача делится на аналогичные ей подзадачи меньшего размера. Чтобы такой процесс можно было распараллелить, задачи должны быть независимы друг от друга.\\

{\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
\begin{scope}[very thick,decoration={
  markings,
  mark=at position 0.5 with {\arrow{>}}}
]

\node at (-4.5,-4) {\texttt{split}};
\node at (-1.75,-4) {\texttt{fork}};
\node at (1.75,-4) {\texttt{join}};
\node at (4.5,-4) {\texttt{merge}};

\filldraw[fill=blue!10, draw=black] (-7,-3.5) rectangle (-2,3.5);
\filldraw[fill=blue!10, draw=black] (2,-3.5) rectangle (7,3.5);
\filldraw[fill=yellow, draw=black] (-1.5,-3.5) rectangle (1.5,-1.5);
\filldraw[fill=green, draw=black] (-1.5,-1) rectangle (1.5,1);
\filldraw[fill=red, draw=black] (-1.5,1.5) rectangle (1.5,3.5);

\tikzstyle{every node}=[circle, draw, fill=white,
inner sep=2pt, minimum width=30pt]
\node[minimum width=50pt] (BigL) at (-5.5,0) {};
\node (SmallL1) at (-3,-2.5) {};
\node (SmallL2) at (-3,0) {};
\node (SmallL3) at (-3,2.5) {};
\node (SmallM1) at (0,-2.5) {};
\node (SmallM2) at (0,0) {};
\node (SmallM3) at (0,2.5) {};
\node (SmallR1) at (3,-2.5) {};
\node (SmallR2) at (3,0) {};
\node (SmallR3) at (3,2.5) {};
\node[minimum width=50pt] (BigR) at (5.5,0) {};
\draw[postaction={decorate}]
(BigL) -- (SmallL1);
\draw[postaction={decorate}]
(SmallL1) -- (SmallM1) -- (SmallL1);
\draw[postaction={decorate}]
(SmallM1) -- (SmallR1) -- (SmallM1);
\draw[postaction={decorate}]
(SmallR1) -- (BigR);
\draw[postaction={decorate}]
(BigL) -- (SmallL2) -- (BigL);
\draw[postaction={decorate}]
(SmallL2) -- (SmallM2) -- (SmallL2);
\draw[postaction={decorate}]
(SmallM2) -- (SmallR2) -- (SmallM2);
\draw[postaction={decorate}]
(SmallR2) -- (BigR) -- (SmallR2);
\draw[postaction={decorate}]
(BigL) -- (SmallL3);
\draw[postaction={decorate}]
(SmallL3) -- (SmallM3) -- (SmallL3);
\draw[postaction={decorate}]
(SmallM3) -- (SmallR3) -- (SmallM3);
\draw[postaction={decorate}]
(SmallR3) -- (BigR);
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\par}

На схеме показаны этапы решения задачи в идеологии Fork/Join. Сначала задача разбивается на подзадачи (\texttt{split}), затем каждая подзадача отправляется в отдельный поток для выполнения (\texttt{fork}). Далее главный поток ожидает, пока все подзадачи завершатся (\texttt{join}). Наконец, главный поток собирает результаты подзадач и вычисляет ответ на основную задачу (\texttt{merge}).

Рассмотрим план реализации, предложенный г-ном Дугласом Ли.

\begin{lstlisting}
Result solve(Problem problem) {
  if (problem.isSmall()) { // Если подзадача маленькая
    // решаем напрямую, в текущем потоке  
  } else {
    // делим на части
    // форкаем все части
    // джойним все части
    // собираем результат
  }
}
\end{lstlisting}

Здесь мы рекурсивно делим подзадачи на еще меньшие подзадачи, пока они не станут слишком малы. Маленькие задачи выгоднее решить сразу, не тратя время на создание потоков. К тому же, надо когда-то закончить разбивать подзадачи, иначе рекурсия не остановится. В такой реализации есть ряд проблем. Рассмотрим некоторые из них.

Проблема первая. Потоков получается слишком много. Это плохо сказывается на производительности.

\pagebreak

Вторая проблема в том, что поток, который сделал \texttt{fork} и ждет завершения подзадач, в это время ничего не делает. То есть большинство потоков будут тупить вместо выполнения полезной работы.

Решение заключается в том, чтобы при вызове \texttt{join()} поток не ждал, а начинал выполнять другую задачу. Для этого создадим Fork/Join пул. В нем будут сидеть несколько потоков. Первый поток получает задачу, разбивает её на подзадачи, раздаёт их другим потокам и начинает ждать. Другие потоки тоже разбивают свои подзадачи, и раздают друг другу (в том числе и первому). Первый поток получает маленькую подзадачу, выполняет её, итд. Таким образом, если есть еще не выполненные подзадачи, все имеющиеся потоки заняты их решением.

Задачи для Fork/Join пула -- это объекты \textbf{абстрактного} класса \code{ForkJoinTask}, который вляется в каком-то смысле легковесным аналогом потока. У этого класса есть наследники:

\begin{itemize}
  \item \code{RecursiveAction} -- задача, которая ничего не возвращает, является аналогом \texttt{Runnable}
  \item \code{RecursiveTask} -- задача, которая что-то возвращает, является аналогом \texttt{Callable}
\end{itemize}

Наконец, сам пул реализован в классе \code{ForkJoinPool}, который снаружи выглядит как обычный пул потоков. Его основные методы:

\begin{itemize}
  \item \code{void execute(ForkJoinTask<?> task)} -- ничего не возвращает
  \item \code{T invoke(ForkJoinTask<T> task)} -- возвращает результат выполнения
  \item \code{ForkJoinTask<T> submit(ForkJoinTask<T> task)} -- отправляет задачу на выполнение и возвращает задачу, принятую к исполнению (\texttt{ForkJoinTask} реализует интерфейс \texttt{Future})
\end{itemize}

\Subsection{Балансировка задач}

Важная и сложная часть реализации -- это как распределять задачи между потоками. В нашей схеме есть задачи разных размеров, и время выполнения этих задач разное. Более того, в один \texttt{ForkJoinPool} можно одновременно передавать задачи разных типов, которые не понятно, как сравнивать по размеру.

Для максимальной эффективности хочется все потоки занять одинаково. Для этого есть несколько подходов:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Арбитраж задач}. Есть общая очередь задач, потоки забирают из неё задачи, разбивают и складывают подзадачи обратно в очередь.

  Такой подход не очень хорош, потому что потокам очень часто приходится брать блокировку на очередь, и это тормозит процесс.

  Можно, помимо общей очереди, для каждого потока сделать собственный буфер ограниченного размера. Поток будет хранить подзадачи у себя, пока их не станет слишком много, а потом начнет складывать в очередь.

  Это приведет к неравномерному распределению задач, то есть может так получиться, что один поток решил всю задачу, пока другие ничего не делали.

  \item \textbf{Work dealing}. У каждого потока своя очередь. Когда поток понимает, что ему тяжело, он просит других забрать у него часть задач.

  Минус этого подхода в том, что, во-первых, надо как-то понимать, когда потоку стало тяжело, а во-вторых, опрашивать другие потоки, могут ли они помочь. Это занимает довольно много дополнительного времени.

  \item \textbf{Work stealing}. У каждого потока своя очередь. Когда поток понимает, что ему нечего делать, он идет воровать задачи у перегруженных.

  В отличие от Work dealing, здесь дополнительной работой занимается разгруженный поток, что хорошо.
\end{itemize}

Как эффективнее реализовать подход Work stealing?

У каждого потока есть очередь задач. Он забирает задачи из головы, и подзадачи тоже кладет в голову. А свободные потоки воруют задачи из хвоста очереди. Таким образом в голове всегда будут маленькие задачи, которые поток решает сам, а в хвосте -- большие, и другие потоки их воруют. А воровать выгодно именно большие подзадачи.

Еще одно преимущество брать задачи с разных концов в том, что ворующий поток не заблокируется, когда будет брать блокировку на задачу, потому что поток-владелец возьмет блокировку на другую задачу. Поток может заблокироваться, если в очереди один элемент, или если два потока одновременно пытаются своровать у третьего. Но такие ситуации происходят только при низкой загруженности пула, так что не жалко.

Однако владельцу иногда выгодно брать задачи из своего хвоста. Во-первых, если брать только из головы, то старые большие задачи могут долго лежать и не выполняться. Во-вторых, эффективнее иметь много больших задач а не маленьких, чтобы не тратить время на переключение между ними.

Куда добавлять внешние задачи? Можно сложить в общую очередь, и самый не загруженный поток, когда захочет, заберет её себе. Но так мы опять получаем точку синхронизации, которая замедляет все потоки.

Поэтому у каждого потока есть своя очередь для внешних задач. Когда задачу добавляют, она уходит произвольному потоку, потому что потоки загружены более-менее одинаково. В определенный момент поток просмотрит свою очередь внешних задач, заберет оттуда задачу и добавит себе в хвост, потому что большие задачи должны быть в хвосте.

\Subsection{Еще немного о скорости работы}

Рассмотрим пример. Задача -- есть полное бинарное дерево, в каждой вершине записано число. Надо посчитать сумму всех чисел. Хотим распараллелить. Для этого в каждой вершине создадим две подзадачи -- левое и правое поддерево, а потом сложим.

Чтобы создать задачу для \texttt{ForkJoinPool}, надо наследоваться от \texttt{RecursiveTask} и переопределить метод \texttt{compute()}.

\begin{lstlisting}
class ValueSumCounter extends RecursiveTask<Long> {
  private final Node node;
  public ValueSumCounter(Node node) {
    this.node = node;
  }
  @Override protected Long compute() {
    if (node.depth() < 15) { // Маленькое дерево. Решаем в лоб.
      return Node.countSum(node);
    }
    long sum = node.getValue();
    List<ValueSumCounter> subTasks = new LinkedList<>();
    for (Node child : node.getChildren()) {
      ValueSumCounter task = new ValueSumCounter(child);
      task.fork(); // Запускаем подзадачу.
      subTasks.add(task);
    }
    for (ValueSumCounter task : subTasks) {
      sum += task.join(); // Дожидаться выполнения надо, когда все подзадачи уже запущены!
    }
    return sum;
  }
}
\end{lstlisting}

Отправляем нашу задачу в пул:

\begin{lstlisting}
Node root = BasicNode.createTree(22);    // полное дерево глубины 22
ForkJoinPool pool = new ForkJoinPool(4); // пул на 4 потока
long t = System.currentTimeMillis();     // время начала выполнения
pool.invoke(new ValueSumCounter(root));  // запускаем
System.out.println(System.currentTimeMillis() - t); // выводим, сколько времени выполнялся код
\end{lstlisting}

Если запускать одну и ту же программу много раз, можно заметить, что работает она всегда разное время, причем показатели могут отличаться аж в 30 раз. На самом деле, если несколько раз запустить однопоточный код, его время работы тоже будет меняться. Сравнив результаты, можно увидеть, что в лучшем случае многопоточное решение действительно работает быстрее.

Скопируем наш код два раза в одной программе и запустим. Довольно часто второй запуск будет работать быстрее первого. Это происходит потому, что включается JIT, оптимизирует код, и второй запуск работает оптимально.

Делаем вывод, что запускать небольшие задачи в \texttt{ForkJoinPool} бессмысленно, так как JIT включиться не успеет, и Java будет тратить много времени на неоптимальное управление потоками и задачами.

\Subsection{ParallelStream в действии}

Параллельные стримы внутри себя используют \texttt{ForkJoinPool}. Стрим разбивается на две части, рекурсивно параллельно производит вычисления, и соединяет результат.

Пример. В цикле 100 раз берется стрим чисел, удаляются нечетные, остальные сортируются и собираются в список. Каждый раз выводится количество элементов, время выполнения и количество задействованных потоков.

\begin{lstlisting}
for (int i = 0; i < 100; i++) {
  long start = System.currentTimeMillis();
  List<Integer> even = numbers.stream()
  .filter(n -> n % 2 == 0).sorted().collect(Collectors.toList());
  System.out.printf("%d elements computed in %5d msecs with %d threads\n", 
          even.size(), System.currentTimeMillis() - start, Thread.activeCount());
}
\end{lstlisting}

Смотрим, что вывелось.

\begin{lstlisting}
4999022 elements computed in  9793 msecs with 1 threads
4999022 elements computed in   913 msecs with 1 threads
4999022 elements computed in  4618 msecs with 1 threads
4999022 elements computed in   877 msecs with 1 threads
. . .
\end{lstlisting}

Второй раз получилось быстрее чем первый, потому что сработал JIT. Далее снова видим замедление, потому что периодически приходит сборщик мусора и замедляет программу.

\pagebreak

Поменяем в третьей строчке \code{numbers.stream()} на \code{numbers.parallelstream()}. Результат:

\begin{lstlisting}
5000749 elements computed in  663 msecs with 4 threads
5000749 elements computed in  450 msecs with 4 threads
5000749 elements computed in  715 msecs with 4 threads
5000749 elements computed in  466 msecs with 4 threads
. . .
\end{lstlisting}

По-прежнему видим скачки, но в целом стало работать намного быстрее. Количество потоков выбирается автоматически исходя из количества ядер на процессоре.

Теперь запустим параллельный стрим один раз, насильно попросив \texttt{ForkJoinPool} использовать 4 потока. Для этого запустим java-машину с ключом\\
\code{-Djava.util.concurrent.ForkJoinPool.common.parallelism=4}. И выведем количество и названия работавших потоков.

\begin{lstlisting}
5002528 elements computed in  563 msecs with <@\textcolor{red}{5 threads}@>
ForkJoinPool.commonPool-worker-0
ForkJoinPool.commonPool-worker-1
ForkJoinPool.commonPool-worker-2
ForkJoinPool.commonPool-worker-3
<@\textcolor{red}{main}@>
\end{lstlisting}

Видим, что помимо вновь созданных, основной поток тоже участвует в вычислении стрима. Во-первых, это сделано, чтобы поток, вызвавший вычисление, не простаивал. Во-вторых, это защищает от плохо написанного кода.

Дело в том, что \textbf{все} параллельные стримы выполняются в одном пуле. Если какая-то криво написанная задача заблокирует все потоки, то другие задачи в этом пуле выполняться не будут. Чтобы этого избежать, каждый поток, который запускает стрим, берет на себя часть работы, чтобы задача гарантированно выполнилась, даже если все общие потоки заблокировались.

\texttt{ParallelStream} можно заставить использовать нужный нам \texttt{ForkJoinPool}, просто запустив вычисление стрима в нем. В таком случае стрим будет вычисляться не в общем пуле, а в нашем.

\begin{lstlisting}
ForkJoinPool forkJoinPool = new ForkJoinPool(4);
forkJoinPool.submit(() -> {
  return numbers.parallelStream().filter(n -> n % 2 == 0).sorted()
  .collect(Collectors.toList());
});
\end{lstlisting}

Как это работает? Параллельный стрим добавляет себя в пул. После этого каждая подзадача добавляет свои подзадачи в тот пул, в котором сидит. А сидит она как раз в нашем пуле.

Еще один плюс такого подхода в том, что стрим не задействует вызывающий поток, то есть пока он вычисляется, наш поток может сделать еще что-нибудь.

\Subsection{Проблема общего \texttt{ForkJoinPool}}

Есть список \texttt{url}'ов, которые надо пропинговать. Используем параллельные стримы.

\begin{lstlisting}
Stream<String> urls = Files.lines(Paths.get("urlsToCheck.txt"));
List<String> errors = urls.parallel().filter(url -> {
  // Отправляем запрос и ждем ответа 200 мс. Если не дождались, возвращаем false.
}).collect(toList());
\end{lstlisting}

Проблема в том, что если все url не отвечают, то потоки общего пула долго ждут и не могут вычислять другие стримы. Поэтому такой код надо запускать в собственном пуле.

\Subsection{Проблема вложенных параллельных стримов}

Следующая задача. Надо заполнить большую матрицу случайными числами. Решение:

\begin{lstlisting}
IntStream.range(0, 10000).parallel().forEach(i -> { // параллелимся по строкам
  results[i][0] = (int) Math.round(Math.random() * 100);
  IntStream.range(1, 9999).parallel().forEach((int j) -> { // параллелимся по столбцам
    results[i][j] = (int) Math.round(Math.random() * 1000);
  });
});
\end{lstlisting}

Как ни странно, такой код будет работать медленнее, чем если мы будем параллелиться только по строкам, но не по столбцам. На это есть несколько причин.

Во-первых, мы наплодили много слишком задач. Наш пул уже занят параллельным заполнением строк, и распараллеливание по столбцам не будет эффективным.

Во-вторых, теперь в пуле задачи разных типов. Пул пытается отдавать им примерно поровну времени. Но в этой задаче надо больше времени отдавать задачам, непосредственно заполняющим строчки. В результате эффективность страдает.

\Subsection{Проблема Boxing/Unboxing}

В коде ниже постоянно происходит Boxing и Unboxing. Это сильно замедляет работу.

\begin{lstlisting}
List<Integer> even = numbers.parallelStream()
.filter(n -> n % 2 == 0)
.sorted()
.collect(Collectors.toList());
\end{lstlisting}

Следующий вариант будет работать быстрее:

\begin{lstlisting}
List<Integer> even = numbers.parallelStream()
.mapToInt(n -> n) // переводим всё в int.
.filter(n -> n % 2 == 0)
.sorted()
.boxed() // переводим в Integer.
.collect(Collectors.toList());
\end{lstlisting}
